【本土重生】「香港製造」可否重生？ - 飲食篇

「香港製造」可否重生？ - 飲食篇

近年來香港的本土化思潮逐漸興起，不少人也在積極討論香港自治甚或獨立的問題，若然撇除政治議題，首當其衝要關注的就是香港如何能自給自足，減少對外的依賴。內地入口本地屠場的豬隻不斷被驗出非洲豬瘟病毒，可見進口食品無法完全保證質素。而過份依賴入口的水源和食物，對香港的持續發展也不好。到底香港能否在飲食上做到自給自足？

有關水源的問題，現時香港的食水有大約70-80%來自東江水，其餘都是由本地的水塘供應。而政府現正興建的海水化淡廠預料於2023年落成，令供水更加多元化。香港三面橫海，依賴東江水一直為人垢病，海水化淡廠斷能解決本土食水供應。於2013年，東江水的平均價格為每立方米$4.8，加上處理成本後，每立方米高達$8.6，而現時東江水的平均價格為每立方米$5.9，估計成本最少已達到$9.7，隨著東江水價格逐年遞增，以過往升幅預料，到2023年東江水將會貼近海水化淡的價錢，即是大約每立方米$12-13，所以使用更多的海水化淡作為本地的供應實在是十分合理。而且，食水供應太過依賴東江水，香港政府相對上有較少的議價能力，無法減低市民生活成本。

至於早已在香港息微的漁農業，根據2010年的數據，香港超過90%的食品都是進口，而且大部分都是從內地進口，新鮮肉類、活魚等大約有80-90%都是從內地進口。早前「非洲豬瘟」肆虐，內地活豬供應緊張，導致豬肉價格高踞不下，而且本地豬的供應一向較少，無法應付香港大量的需求。而且在2006年起，政府開始禁止散養家禽，雞、鴨、鵝、鴿和鵪鶉，導致本地的家禽和蛋類供應大幅減少，有意無意地，香港政府的政策也逼使市民更依賴進口食品，這絕非好事。立法會有代表漁農界的議員，可是卻不見為振興本地漁農業提出意見。筆者也聽聞過一些新界漁排因為青黃不接，可能快要倒閉，香港曾經是一個小漁港，這僅存的特色可能很快要完全消失了。

筆者認為在推廣「黃色經濟圈」的同時，能夠振興本土食品生產對長遠發展更有利。2018年，香港的生產總值大約是28000億，而農產品生產總值卻只有10億，即使香港是一個有名的金融城市，這個比例也是低得可憐。根據過往的數據，1970年香港蔬菜的自給自足率還有47%，2018年大約只剩下2%。在2014年，上海有接近60%蔬菜的自給自足率、即使新加坡也有10%......香港的土地資源不及上海，但對比起新加坡是足夠有餘了。過份的產業單一化，不少農地被收回後卻變成荒地，這樣的農業政策實在是浪費土地資源！有學者計算現時有接近4000公頃的荒廢農地，若果全數用作耕地的話，可以提供香港30%的蔬菜，這樣市民便可以多一個選擇，選擇一些本地高質素的農產品。農地重新耕作後，可以減少碳排放，環境會變得更好，也可以更有效地推廣綠色生活。

政府不斷用衛生問題去取替本地畜牧業，導致本地的禽畜生產量過低。在過去大半年，本地發現內地進口豬隻感染非洲豬瘟，導致大量豬隻需要被銷毁，令供應量大幅減少，價格不斷上升，普羅大眾難以負擔昂貴的豬肉。然而本地豬場的供應遠遠不足以應付本地需求，政府以「為減輕飼養禽畜帶來的公共衞生及環境污染問題」的論述去打壓本地畜牧業發展，減少本地供應，導致市場過份依賴進口食品。筆者認為重新為畜牧業發牌，絕對是必要的政策之一。發展農業除了可以增加本地食品供應外，還可以教育市民自然和生態平衡等知識，像台灣、日本、澳洲等地都有類似的做法，這種教育絕對比起用廣告硬銷環保概念好。

筆者認為新當選的區議員可以在這些問題去研究，尤其是新界區的區議員，即使政府在大部分的決策上還是在作主導，區議員可以在議會中將這些議題討論，甚至是寫研究報告給政府去回應，雖然政府未必回答應，但已經可以在社會產生討論。

港珠澳大橋每年虧損20億，香港納稅人每年要補貼這條「大白象」大橋，還破壞珍貴無比的海洋生態，中華白海豚受到生存威脅。每年20億可以做到多少保育、漁農發展呢？筆者有個願望，希望香港可以擁有獨有的珍貴資源，我們三面環海，若果水質改善，漁產質素提升，難道我們不可以有本土生產的「黑門市場」嗎？最近已經發生中資公司解雇港人的事件，相信這個趨勢只會繼續，令到香港人走向本地企業和外資。筆者認為本地人必須努力創業，避免給中資和外資獨佔香港市場，漁農業是一個很有潛力的行業，值得本地人去投資，而且也可以避免食品市場被壟斷。本土發展被政府有意無意地忽視，我們更要正視，不要再被赤化。

作者: 如水 Be Water
簡介：網絡作家，喜歡留意時事、文化資訊，從電影看世界。

推

可以

本土

香港學新加坡搞垂直農場，有冇得搞?

其實香港咁多工業大廈，用嚟種嘢係OK嘅，但咁多農地荒廢左係度其實真係好浪費，所以優先次序都係開發左農地先

push

工業空置率其實好低， 唔係有工廈就代表無限空間

所以要發展荒廢農地先

正經post 無人理

雖然我正皮咗，但樓主你檢討下啦，「內地」？睇到對眼痛呀

Push

俾你知道出路又點
始終政府要你食大陸野你都無聲出，最死入面無自己人

Sor

大家只要繼續肯投資喺漁農業就有轉機，黃色經濟圈搞得咁成功，係時候要將佢推廣到食品原材料

香港地產霸權，同埋大集團壟斷，基本上搞死晒各行各業
以漁業為例
其實同其他行業一樣
請既工人漁民都係為口奔馳
無返咁上下人工係香港根本生存唔到
所以好難同地廣人多既支那競爭

所以要由高質素產品開始發展